消防救護車須在防線後待命？ 消防處：按指引不應入示威核心區

周日（7月28日）港島集會再次爆發警民衝突，網上流傳一段錄音，消防車及救護車輛，不可以自行穿越示威區域提供緊急救護服務，必需在警察防線後方待命，多個消防處內部消息向《立場新聞》證實錄音屬實。警方今日否認曾禁止消防救護人員進入示威區，但無正面回應救護員是否要先獲許可才可進入。消防處則證實有指引列明，屬員不應進入示威的核心區域以保安全。

消防處今日回應《立場新聞》查詢時，指消防處就處理涉及暴力的事件有既定指引。根據指引，在發生衝突時，屬員不應進入示威的核心區域或穿越示威者，以確保安全；如有需要，主管可與警方現場指揮官協調。

至於網上流傳的錄音，消防處指相關廣播的目的，主要是提醒同事有關的指引，以確保他們的安全，與及能在安全的情況下盡快執行滅火救援工作。

警方今日在FB發布影片，澄清沒有要求過消防救護人員，不准進入示威範圍，並稱警方會盡力協助所有救護服務，確保傷者可盡快得到治療。不過警方的澄清當中，並沒有正面回應消防救護人員是否要先獲警方許可才可穿越示威區。

該段網上流傳的錄音，可以聽到消防處控制中心人員發出的指示︰「如果要參與示威區嘅任何事件，現場指示，請各車輛在警察後方安全區域候命，不可穿越示威者區域。」

多個消防處內部消息向《立場新聞》證實錄音屬實，錄音內容來自消防處控制中心。有消息人士指，控制中心訊息的意思是，消防和救護不能自行進入示威區救人，必須等待警方首肯和安排「escort」，才能進入示威區。

有前線人員稱對這指令感憤怒和不滿，「唉，但無辦法」，他指消防處的緊急服務有自己的服務承諾，「去車嗰陣唔會分係咩人，係兵係賊都係做返我哋義務，每遲一刻對個病人生命都可能有危險」，他直言這安排不合理，但由於消防處一般會配合警方安排，前線即使不同意亦無可奈何。